\documentclass[conference,harvard,brazil,english]{sbatex}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{graphicx,url}
\usepackage{ae}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{subfigure}

%% Declaração de Operadores Matemáticos
\DeclareMathOperator{\NB}{NB}
\DeclareMathOperator{\WB}{WB}
\DeclareMathOperator{\UP}{UP}
\DeclareMathOperator{\LSF}{LSF}
\DeclareMathOperator{\CB}{CB}
\DeclareMathOperator{\exci}{exc}
\DeclareMathOperator{\vo}{v}
\DeclareMathOperator{\nv}{nv}
\DeclareMathOperator{\transp}{^T}

\makeatletter
\def\verbatim@font{\normalfont\ttfamily\footnotesize}
\makeatother
\usepackage{amsmath}
% --------------------------------------------------


\begin{document}

% CABEÇALHO

\title{Clusterização Usando Classificação Fonética de Sinais de Fala Aplicados à Rede de Telefonia PSTN}

%\author{Ênio dos Santos Silva}{enio@linse.ufsc.br}
\author{Ênio dos Santos Silva, Rui Seara}{enio@linse.ufsc.br, seara@linse.ufsc.br}
\address{LINSE -- Laboratório de Circuitos e Processamento de Sinais \\
Departamento de Engenharia Elétrica - Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC)\\
Florianópolis, SC - Brasil}

%\author{Rui Seara}{seara@linse.ufsc.br}

\twocolumn[

\maketitle

\selectlanguage{english}
\begin{abstract}
This work presents a selection strategy of speech signal parameters used for classification in phonetic classes. The parameters analyzed are investigated by a method based on the algorithm Principal Component Analysis (PCA) followed by disposal minor components. Thus, the proposed strategy is to identify the parameters that make it easier to distinguish between different phonetic classes. The simulation results allow us to infer about the selection of the best parameters to be used in the composition of a phonetic classifier.
\end{abstract}

\keywords{Phonetic classification.}

\selectlanguage{brazil}
\begin{abstract}
 Este trabalho apresenta uma estratégia de seleção de parâmetros do sinal de fala objetivando aprimorar a classificação em classes fonéticas. Os parâmetros analisados são investigados através de um método baseado no algoritmo de árvore de decisão e \textit{principal component analysis} (PCA) seguido do descarte de componentes de menor importância. Assim, a estratégia proposta consiste em identificar os parâmetros que facilitam a distinção entre classes fonéticas diferentes. Os resultados das simulações permitem inferir acerca da seleção dos melhores parâmetros a serem usados na composição de um classificador fonético.

%o tipo de inferência consiste em identificar os parâmetros que facilitam a distinção entre classes fonéticas distintas.
%Um subconjunto desses parämetros é escolhido automaticamente através de um método baseado no algoritmo \textit{AdaBoost}. Os resultados das simulações permitem inferir acerca de quais os melhores parâmetros para a composição de um classificador.
\end{abstract}
\keywords{Reconhecimento de padrões, classificação fonética, árvore de decição.}
]
\selectlanguage{brazil}

\section{Introdução}
A convergência da computação e comunicação produziu uma sociedade que consome informações. No entanto, a maioria das informações está em sua forma bruta, ou seja, de dados. Se estes se caracterizam como fatos registrados, então, pode-se considerar que a informação é o conjunto de padrões, ou expectativas, que fundamentam os dados. A tecnologia atual nos permite capturar e armazenar uma vasta quantidade de dados. Todavia, há uma enorme quantidade de informações que são potencialmente importantes, mas não possuem bancos de dados adequados \cite{bookweka}.

Encontrar parâmetros, tendências e anomalias nesses bancos é um dos grandes desafios da tecnologia da informação, ou seja, transformar dados em informação e transformar informação em conhecimento. Nesse sentido, há um grande progresso nas técnicas de análise de dados, como mineração de dados e aprendizado de máquinas, tornando-as em uma ciência sólida e com base matemática consistente \cite{Webb2002}, \cite{Maimon2010}, \cite{Ilias2007}. Dentre essas técnicas, a mineração de dados objetiva a extração de informações implícitas, previamente desconhecidas e potencialmente úteis, a partir de dados. Isto é obtido através do desenvolvimento de algoritmos computacionais capazes de filtrar bancos de dados automaticamente em busca de regularidades ou padrões, extraindo informações para serem expressas em uma forma compreensível e que possam ser úteis para diversos propósitos, tal como a classificação de padrões \cite{duda2001}.

%A idéia é construir algoritmos computacionais capazes de filtrar bancos de dados automaticamente em busca de regularidades ou padrões, extraindo informações para serem expressas em uma forma compreensível e que possam ser úteis para diversos propósitos, tal como a classificação de padrões.

A atividade de classificação de padrões é um processo inerente do ser humano. Para distinguir um objeto de outro, normalmente, o ser humano armazena parâmetros marcantes, aqui chamados de atributos característicos, de um determinado conjunto. Por exemplo, uma laranja é composta de gomos. Se alguém precisa verificar se é uma laranja, imediatamente verifica se a fruta tem gomos. Esse é um atributo característico da laranja. É óbvio que somente este atributo não é suficiente para afirmar que a fruta é uma laranja, mas é um atributo relevante \cite{marinho2004}. Assim, os métodos de seleção tentam identificar e reter apenas os atributos que mais contribuem para a execução de uma determinada tarefa.

%É usada para extrair informação de dados brutos contidos no banco de dados, informações que são expressas em uma forma compreensível e podem ser útil para uma vasta variedade de propósitos.
%Aprendizado de máquina fornece as técnicas básicas de mineração de dados. 
%A síntese de estatísticas, o aprendizado de máquinas, a teoria da informação e computação tem criado uma ciência sólida, com uma base matemática consistente (firme), e com diversas ferramentas poderosas. Nesse contexto, lançamos mão do software de código livre, \textit{Weka}. Eles apresentam a teoria básica de extração automática de modelos a aprtir dos dados e então a validação desses modelos.acompanha a implementação dos principais algoritmos bases do estado da arte. apresentação de um \textit{workbench} chamdo \textit{Weka}
%Informações truncadas ainda tem sido descobertas ou articuladas. Nossa missão é enfatizar tais informações.
%A mineração de dados consiste na extração de informações implícitas, previamente desconhecida e potencialmente útil, a partir de dados. A idéia é construir programas de computador que filtrem bancos de dados automaticamente em busca de regularidades ou padrões.
%Aprendizado de máquina fornece as técnicas básicas de mineração de dados. É usada para extrair informação de dados brutos contidos no banco de dados, informação que é expressa em uma forma compreensível e pode ser útil para uma variedade de propósitos.
%Métodos de seleção tentam identificar e reter apenas os parâmetros que mais contribuem para a execução de uma dada tarefa.

%Dessa forma, o sinal de fala é análisado conforme os correspondentes sons constituintes do sinal.

Neste trabalho de pesquisa, discutimos a classificação do sinal de fala em classes fonéticas. A classificação fonética é utilizada em uma ampla gama de aplicações nos mais variados tipos de sistemas de processamento de fala \cite{Hamooni2014}, \cite{Huang2012}, \cite{Alex2010}, \cite{Siyue2007} e \cite{EnioSBrT2013}. O objetivo da classificação fonética é determinar a classe fonética emitida por um interlocutor a partir de uma amostra do sinal de fala. Para tal, é necessária a realização de procedimentos de mineração de dados afim de destacar as características relevantes das amostras do sinal de fala, ou seja, selecionar os atributos mais característicos \cite{Klautau2003}.

%Dessa forma, um conjunto de parâmetros é extraído para cada amostra de fala. Após esse processamento, os parâmetros são inseridos em um algoritmo classificador que decidirá qual a classe fonética emitida. 

%A técnica de seleção de atributos tem como objetivo mostrar quais os atributos mais relevantes (ou mais utilizados) em uma tarefa de classificação, possibilitando, assim, descobrir quais os atributos redundantes, que trazem pouctala (ou nenhuma) contribuição à tarefa de classificação. A proposta deste trabalho é aplicar o classificador de árvore de decisão à classificação fonética e descobrir os atributos mais característicos na classificação, aplicando a técnica de análise de componenetes principais (\textit{principal component analysis} - PCA) para seleção de atributos \cite{Webb2002}.

%manter um nível de sinal em lacetes locais longos

Em \cite{Klautau2003} a seleção de atributos foi aplicada à sistemas de reconhecimento automático de fala e tem como base o algoritmo \textit{AdaBoost}.  Em \cite{Hamooni2014} a distância DTW (\textit{Dynamic Time Warping}) é utilizada no algoritmo K-NN (\textit{K nearest neighbor}) para uma classificação fonética hierárquica usando os domínios do tempo e frequência. 

Nos referidos trabalhos, os sinais de fala de banda larga são considerados como referência, tais sinais possuem, geralmente, frequências de amostragens superiores à 16 kHz. Entretanto, neste trabalho a limitação em banda de frequência, pertinetes aos sinais da rede de telefonia pública (\textit{public switched telephone network} - PSTN) é considerada. 

Em contraste a outros algoritmos disponíveis na literatura, os dois algoritmos discutidos em TAL e TAL utilizam uma estimativa não polarizada...

Nesse sentido, em \cite{Siyue2007} os sinais investigados contém essa limitação em banda e uma etapa de classificação fonética é realizada afim de auxiliar um processo de extensão artificial de largura de banda desses sinais. Entretanto, as estratégias propostas tem seus desempenhos severamente degradados sempre que tal classificação não é precisamente obtida.

Em \cite{Alex2010} é apresentado um algoritmo baseado em \textit{Support Vector Machine} (SVM) para a classificação de um grupo específico de classes fonéticas nomeadas de fricativas não vozeadas, as quais são caracterizadas por conterem uma energia espectral relativamente alta em altas frequências, e, por essa razão, o estudo aqui realizado terá como base as classes fricativas.

Assim, em \cite{EnioSBrT2013} constata-se um desempenho satisfatório do algoritmo nesse tipo de aplicação.

A degradação da qualidade do sinal de fala usado na PSTN é causada pela introdução de um filtro passa banda que atenua o nível de energia do sinal. Esses filtros apresentam largura de banda cuja escala contempla aproximadamente os compenentes de frequência de 300 a 3400 Hz e são aplicados para reduzir o feito de \textit{crosstalk} entre canais diferentes \cite{BookBernd}.

Desde modo, objetivando a seleção de atributos para o desenvolvimento de um simples classificador que analise sianis de banda limitada, neste trabalho a estratégia proposta tem como base os algoritmos de árvore de decisão e \textit{principal component analysis} (PCA) seguido do descarte de componentes de menor importância. Assim, a estratégia proposta consiste em identificar os parâmetros que facilitam a distinção entre classes fonéticas diferentes. Os resultados das simulações permitem inferir acerca da seleção dos melhores parâmetros a serem usados na composição de um classificador fonético e confirmam a eficácia da estratégia proposta.

A eficácia do algoritmo é comprovada através de simulações e os resultados obtidos atestam que o algoritmo proposto exibe melhores atributos característicos.

Este artigo está organizado como segue. Na Seção \ref{extracaoEclassificacao}, é apresentada uma visão geral dos procedimentos de extração de atributos do sinal de fala e sua classificação em classes fonéticas. As Seções \ref{selAtrib} e \ref{algCluster} descrevem a etapa de seleção de atributos e a etapa de construção do algoritmo utilizado para clusterização, bem como os detalhes da contribuição deste artigo. Finalmente, as Seções \ref{resultados} e \ref{conclusao} apresentam, respectivamente, os resultados obtidos, e as conclusões e comentários finais deste trabalho de pesquisa.


\section{Extração de Atributos do Sinal de Fala e Classificação Fonética}\label{extracaoEclassificacao}
A tarefa de classificação é parte do processo de reconhecimento de padrões. Independente da máquina que está sendo implementada (reconhecimento de fala, impressões digitais ou mesmo classificação de frutas em um processo industrial de fabricação de sucos), a tarefa de classificação é considerada um ponto chave do reconhecimento de padrões. A tarefa de classificar um objeto em um pré-especificado conjunto de categorias ou classes é uma característica da inteligência humana, que é objeto de estudos da inteligência artificial. É notório que o poder de classificar ajuda a mente humana no processo de aprendizado.

% Existe uma tendência de que quanto maior a quantidade de parâmetros utilizados no sistema, melhor será a taxa de acertos na classificação. A contrapartida para esta tendência é o maior custo computacional envolvido. A técnica de Seleção de Parâmetros tem como função mostrar quais os parâmetros mais relevantes (ou mais utilizados) em uma tarefa de classificação, possibilitando, assim, descobrir quais os parâmetros redundantes, que trazem pouca (ou nenhuma) contribuição à tarefa de classificação. A proposta deste trabalho é aplicar o classificador SVM à classificação fonética, utilizando a base de dados TIMIT, e descobrir os parâmetros mais relevantes na classificação, aplicando a técnica Boosting de Seleção de Parâmetros.

Em uma tarefa de Classificação Fonética, o objetivo central é observar uma amostra do sinal de fala e decidir qual classe fonética foi emitida pelo interlocutor. Como toda tarefa de classificação, o sistema que pode auxiliar nesta tarefa é constituído de três blocos principais: Pré-processamento, Extração de Parâmetros e Classificação \cite{duda2001}. Costuma-se chamar os dois primeiros blocos de \textit{Front-end}, que tem como função reduzir o conjunto de dados a um conjunto específico de atributos que minimizem o erro no processo de classificação. O bloco seguinte - conhecido como Classificador - tem a função de, a partir dos atributos apresentados, tomar uma decisão sobre qual classe fonética foi apresentada. Obviamente, este exemplo simplório omite o fato de que o classificador foi treinado anteriormente, através de conjuntos de amostras de treino, que serão úteis para que o classificador ``aprenda`` os atributos característicos para cada classe fonética. Independente se o sistema está em fase de treinamento ou de testes, o front-end está sempre presente, para obter os atributos que servirão de entrada para o classificador.

Existem duas formas de se treinar um classificador: o aprendizado supervisionado e o aprendizado não-supervisionado. No primeiro, é fornecido um rótulo para cada classe durante a fase de treinamento, para ajudar o classificador a distinguir as características de cada classe. No caso das frutas, é apresentada uma fruta e é informada a sua classificação (se é laranja, uva, etc.), durante a fase de treinamento. No segundo, apenas os exemplos de treinamento são disponibilizados ao classificador. De acordo com o exemplo anterior, não se informa que tipo de fruta existe na fase de treinamento. Assim, ele forma agrupamentos naturais, chamados \textit{clusters}, dos padrões de entrada \cite{duda2001}. Estes \textit{clusters} podem ser considerados como classes que o próprio classificador identificou. É óbvio que neste caso, se houver imprecisões nos dados de entrada, o desempenho da classificação será prejudicado.

Para se implementar uma tarefa de classificação, torna-se necessária uma base de dados de exemplos, para possibilitar o treinamento do classificador e cada exemplo é caracterizado por uma série de parâmetros que descrevem suas características. Neste trabalho de pesquisa, investigamos o conjunto de classes fonéticas fricativas.

O conjunto de sons componentes dos sinais de fala podem ser agrupados, de acordo com suas similaridades acústicas, em classes fonéticas. Tais classes representam um conjunto de características temporais e espectrais singulares. Essas singularidades são específicas de cada conjunto de sinais e garantem maior discriminação entre as diferentes classes fonéticas. Em \cite{Pulakka2007} e \cite{Jesus2001}, são descritas as propriedades acústicas dos sinais de fala. De acordo com a avaliação do comportamento de cada classe fonética quanto à distribuição de energia no domínio espectral, nota-se que, para o conjunto de classes fricativas, os componentes mais discriminativos encontram-se nas altas bandas de frequência, i.e., acima de $3400$ Hz e, consequentemente, além da banda de frequência originalmente considerada pela PSTN. Dessa forma, dentre as demais classes fonéticas (veja \cite{Cristofaro}), a discriminação entre fonemas das classes fricativas torna sua percepção mais difícil para os usuários de PSTNs convencionais. Assim, uma atenção especial é dada para tais classes de fonemas, resultando na proposta da Tabela~\ref{TebelaClasses}, a qual será utilizada como referência para o processo de clusterização dos sinais de fala.

\section{Seleção de Atributos}\label{selAtrib}
A técnica de seleção de atributos tem como objetivo mostrar quais os atributos mais relevantes (ou mais utilizados) em uma tarefa de classificação, possibilitando, assim, descobrir quais os atributos redundantes, que trazem pouca (ou nenhuma) contribuição à tarefa de classificação. Nesse contexto, a proposta deste trabalho é aplicar o classificador de árvore de decisão à classificação fonética e investigar os atributos mais característicos na classificação, aplicando a técnica de análise de componenetes principais (\textit{principal component analysis} - PCA) para seleção de atributos \cite{Webb2002}.

\section{Algoritmo de Clusterização}\label{algCluster}
\subsection{Treinamento de Classificadores}
\section{Resultado e Análise de Desempenho}\label{resultados}
\section{Conclusões e Comentários Finais}\label{conclusao}



\begin{table}[htb]
  \caption{Distribuição de classes fonéticas  para sinais de fala}\label{TebelaClasses}
  \begin{center}
% {\tt
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}\hline
  \multicolumn{4}{|c|}{Classes} & \multirow{2}{*}{ex.} & \multirow{2}{*}{Descrição}\\\cline{1-4}
  2&3&5&9&&\\\hline\hline
  %&&C1&$/z/$ & Fricativas vozeadas alveolares\\\hline
  \multirow{8}{*}{A1}&\multirow{4}{*}{B1}&\multirow{3}{*}{C1}&D1&$/z/$ & Fricativas vozeadas alveolares\\\cline{4-6}
     & & &D2&$/v/$ & Fricativas vozeadas labiodentais\\\cline{4-6}
     & & &D3&$/j/$ & Fricativas vozeadas palatais\\\cline{3-6}
     & &C2 &D4&$/V/$ & Demais fonemas vozeados\\\cline{2-6}
     &\multirow{4}{*}{B2}&\multirow{3}{*}{B3}&D5&$/f/$ & Fricativas não-vozeadas labiodentais\\\cline{4-6}
     & & &D6&$/s/$ & Fricativas não-vozeadas alveolares\\\cline{4-6}
     & & &D7&$/x/$ & Fricativas não-vozeadas palatais\\\cline{3-6}
     & &C4 &D8&$/U/$ & Demais fonemas não-vozeados\\\hline
  A2 &B3 &C5 &D9&$/Sil/$ & Silêncio\\\hline
  \end{tabular}
% }
  \end{center}
\end{table}
A Tabela \ref{TebelaClasses} apresenta quatro diferentes tipos de clusterização denominadas A, B, C e D, contendo duas, três, cinco e nove classes. Após o processo de clusterização e classificação fonética, a seleção de \textit{codebooks} NB e WB torna-se mais discriminativa e, consequentemente, mais apropriada para a etapa de treinamento.


\section{Análise da Classificação}

O processo de treinamento aqui utilizado considera as técnicas de \textit{codebooks} duais de banda estreita $X^{\NB}_{\CB}$ e de banda alta $Y^{\UP}_{\CB}$~\cite{unno05}, criados a partir do agrupamento dos vetores de parâmetros $\mathbf{x}^{NB}$ e $\mathbf{y}^{UP}$ em classes fonéticas dispostas de acordo com a Tabela~\ref{TebelaClasses}

\begin{table}[htb]
  \caption{Distribuição de classes fonéticas  para sinais de fala}\label{TebelaClasses}
  \begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|}\hline
  Classes &  Descrição\\\hline\hline
    $Cl_1$& Fricativas vozeadas alveolares\\\hline
    $Cl_2$& Fricativas vozeadas labiodentais\\\hline
    $Cl_3$& Fricativas vozeadas palatais\\\hline
    $Cl_4$& Demais fonemas vozeados\\\hline
    $Cl_5$& Fricativas não-vozeadas labiodentais\\\hline
    $Cl_6$& Fricativas não-vozeadas alveolares\\\hline
    $Cl_7$& Fricativas não-vozeadas palatais\\\hline
    $Cl_8$& Demais fonemas não-vozeados\\\hline
    $Cl_9$& Silêncio\\\hline
  \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

Deste modo, um treinamento supervisionado é realizado e o agrupamento dos vetores de parâmetros $\mathbf{x}^{NB}$ e $\mathbf{y}^{UP}$ torna-se mais discriminativo. Assim, cada \textit{codebook} é associado a uma classe fonética específica $\phi$, isto é, 
\begin{equation}
\begin{array}{r}
Y^{\UP}_{{\CB}_{\phi}}=E\{Y^{\UP} | \phi=Cl_i\}\\ % \, \in \, \Re^9 %\, \forall \, i=1 \ldots 9
X^{\NB}_{{\CB}_{\phi}}=E\{X^{\NB} | \phi=Cl_i\} 
\end{array}, \quad \forall i \in \, [1,9]
\end{equation}

\subsection{Estimação da Classe Fonética e dos Parâmetros do Trato Vocal para ABWE}
Para a estimação das classes fonéticas, $\phi \in \{Cl_1, \ldots, Cl_9\}$, o algoritmo de árvore de decisão J48 é utilizado \cite{bookweka}, \cite{algorithmJ48}. A cada \textit{frame} de 20 ms são extraídos vetores de observação contendo os seguintes parâmetros: os 10 primeiros coeficientes de auto-correlação, a taxa de cruzamento por zero, o índice de gradiente, a energia normalizada do frame, Kurtosis local e a centróide espectral, como apresentado em ~\cite{PJaxThesis}. A partir dos vetores de observação, a árvore de decisão é consultada e a classe fonética correspondente é obtida. A abordagem de agrupamento de classes similares (veja Tabela~\ref{TebelaClasses}) aumenta a robustez quanto a erros de classificação, reduzindo eventuais imprecisões de singularidades acústicas. A robustez é garantida porque mesmo havendo falhas de classificação, as classes fonéticas estimadas não estarão tão distantes de suas versões corretas.
%Para a estimação das classes fonéticas, $\phi \in \{Cl_1, \ldots, Cl_9\}$ é utilizado o algoritmo de árvore de decisão J48~\cite{bookweka}, ~\cite{algorithmJ48}. A cada \textit{frame} de 20 ms são extraídos vetores de observação contendo os seguintes parâmetros: os 10 primeiros coeficientes de auto-correlação, a taxa de cruzamento por zero, o índice de gradiente, a energia normalizada do frame, Kurtosis local e a centróide espectral, como apresentado em ~\cite{PJaxThesis}. A partir dos vetores de observação, a árvore de decisão é consultada e a classe fonética correspondente é obtida. A abordagem de agrupamento de classes similares (veja Tabela~\ref{TebelaClasses}) aumenta a robustez quanto a erros de classificação, reduzindo eventuais imprecisões de singularidades acústicas devido às classes fonéticas estimadas, quando falhas, não estarem tão distantes de suas versões corretas.

Supõe-se aqui que $\mathbf{q}^{\UP}$ representa os vetores que caracterizam o modelo do trato vocal de banda alta, $\mathbf{q}^{\UP} \supset [\mathbf{t}, \mathbf{f}_{\LSF}]$. Assim, $\mathbf{q}^{\UP}$ é organizado em uma matriz de \textit{codewords} $\mathbf{Q}(n | Y^{\UP}_{\CB_{\phi}})$ de acordo com as suas correspondentes classes fonéticas $\phi$. Dessa maneira, para a estimação de $\hat{\mathbf{q}}_{UP}$, uma vez determinada a classe, $\phi$, do \textit{frame} do segmento de fala NB no instante $n$, as $K$ \textit{codewords} mais similares aos vetores $\mathbf{f}_{\LSF,n}$ e $\mathbf{t}_n$ do \textit{codebook} ${Y}^{\UP}_{{\CB}_{\phi}}$ são selecionadas via \textit{codebook dual} ${X}^{\NB}_{{\CB}_{\phi}}$, isto é,
\begin{equation}
\begin{array}{l}
\mathbf{Q}(n | Y^{\UP}_{\CB_{\phi}}) = \{\mathbf{q}^{\UP}_1(n|{X}^{\NB}_{{\CB}_{\phi}}),\mathbf{q}^{\UP}_2(n|{X}^{\NB}_{{\CB}_{\phi}}),..., \\
\mathbf{q}^{\UP}_{K}(n|{X}^{\NB}_{{\CB}_{\phi}})\}
\end{array}
\end{equation}
e os correspondentes vetores $\mathbf{f}_{\LSF,n}$ e $\mathbf{t}_n$ de banda alta são combinados linearmente com pesos $w$, calculados via distâncias euclidianas~\cite{unno05}, para cada \textit{codeword}. Assim,
\begin{equation}
\hat{\mathbf{q}}_{\UP}(n) = \sum_{m=1}^{K} w_m \cdot \mathbf{q}^{\UP}_{m}(n | X^{\NB}_{\CB_{\phi}}) \; \forall \; \mathbf{q}^{\UP}_m \supset [\mathbf{f}_{\LSF}, \mathbf{t}]
\end{equation}
%para
%\begin{equation}
%S_{up} \supset [\mathbf{f}_{LSF}^{up}, \mathbf{t}^{up}]
%\end{equation}
onde $\mathbf{q}^{\UP}_{m}$ representa as \textit{codewords} constituídas pelos parâmetros $\mathbf{f}_{\LSF}$ e $\mathbf{t}$ de banda alta. Assim,
\begin{equation}
\begin{array}{l}
\hat{\mathbf{q}}^{\UP}(n) \supset [\hat{\mathbf{t}}_n, \hat{\mathbf{f}}_{\LSF,n}]\\
\hat{s}_{\UP}(n) = [\hat{s}_{\UP}^{\exci}(n) * \hat{\mathbf{t}}_n] * \hat{\mathbf{f}}_{\LSF,n} \\
%\hat{s}_{\UP}(n) = \hat{s}_{\UP}^{\exci}(n) * \hat{\mathbf{q}}_{\UP}(n) \\
\hat{s}_{\WB}(n) =  \hat{s}_{\UP}(n) + s_{\NB}(n).
\end{array}
\end{equation}

\bibliography{cba02}
\end{document}